---
title: 我的实习总结
---

经过了在学校的几年学习，我已经能够作为一名软件工程师并且完成开发工作。5年的时间一跃而过，作为一名互联网的开发者、建设者，我与大家一样有着美好的愿景，希望能够在如今互联网时代，为社会和互联网献出自己的一份力量。在学校的课堂上，我学会了如何开发，学会了java、php、javaScript，如何自己开发一款软件，自做一个网站，以及如何操作linux服务器。后来，来到了实训工作室，在这里，开发技能成为了工作的基础，在这里我学到了如何在多人团队中开发项目，以及如何使用git进行代码管理，如何使用语义化版本进行版本控制等等。感谢院校和系部能够提供校企合作的工作环境，让我们能够在真实的工作环境中学习。

而来到企业之后，专业的知识技术仅是我们完成工作的基础工具。在企业里工作与在工作室里工作还是有着很大的区别的。最明显的就是我们的工作效率和工作质量的差距，在企业工作的日子里，我的工作效率有了极大的提升，在工作室需要耗时一个月的工作，在企业里可能两周就完成了。而工作质量也明显比工作室同学们一起完成的要高了很多，我发现造成这一区别的主要原因：
一是沟通，沟通和会议是非常频繁的，工程师们针对每一个工作任务会进行深度的分析与讨论，以避免不必要的开发，同时在开发中会有密切的交流，遇到了问题会及时抛出来大家一起解决。
二是工作规范，在企业里，有着更成熟的工作规范和工作流程，只要开发时按照规范和流程来进行，项目的进行基本不会出现卡顿。
三是项目的管理人员，项目的策划和项目经理是一个必不可少的角色，项目的规范和工作任务将由他们来进行控制，大家工作不会迷失方向也是重要的一点，
最后才是技术水平，在学校，大家的仅能水平各有高低，这也是因为同学们的兴趣和方向各有不同所造成的，在企业里，没有扎实的基础是难以胜任专业的工作的，大家都会为了提升自身的能力而不断的学习新技术。

在企业里几乎用不到在学校学的“旧”技术架构，互联网行业的发展迅速，新的技术也是层出不穷，从09年node.js发布开始，前端开发就发生了巨大的变革，我们还在学习基础javascript和jquery时，react、vue、angular已经掀起新的浪潮，现如今如果不懂这三大框架中的其一，都不敢说自己是web开发者了。相对前端来说，后端的变革相对稳定，jsp和.net技术早已失去了市场；java的SSH、SSM也成为主流，spring的集成以及springboot的诞生，使得spring成为了另一种标准库；被大数据、AI掀起热潮的Pyhon也渐渐平息。我在校的时间里，后端经历了从MVC到微服务的技术演变，前后端的分离使得后端仅需提供接口，从而诞生了restful API风格/规范并成为主流。

虽然说技术的本质是不会改变的，只要在学校能学号技术，在企业里也能够很快的适应上手新的技术。但是，这会使我们在寻找工作时失去一部分竞争力，毕竟企业是以生成力为核心的，少有企业会花过多的时间来培养新人，因为互联网行业是一个跳槽频繁的行业，如果在毕业时就有和市场人才一样的专业技术栈的还，将会有很大的优势。

在这个行业里，只有不断的学习，才不会被抛弃。在完成工作的同时，也要学习新的知识，提升自己的技能。作为一名即将走入社会的开发者，应该不骄不躁，脚踏实地的积累经验和技术，当然也要怀着梦想去工作，希望能够为开源技术做出自己的贡献，为人类进步做出小的贡献！

我在学校的这几年，见证了VR、区块链、大数据/人工智能、O2O等新技术的诞生到掀起一次次浪潮，再到现在淡出我们的眼球。也经历了大众创业，万众创新的创客时代。但是互联网行业依旧热门，依旧充满了机遇和挑战！
  
